\section{Metode}

\subsection{Formulasi Model A (LP 2-Sektor, Gaya Shen)}

Model A merepresentasikan sel sebagai pengoptimal alokasi proteom dua sektor.
Variabel keputusan: fraksi proteom glikolitik $\phi_G$, fraksi respiratorik
$\phi_R$, dan fluks serapan glukosa per sektor $J_{\text{glc},i}$.

Fungsi tujuan:
\begin{equation}
    \max \; J_\text{ATP} = \gamma_G \cdot J_{\text{glc},G} + \gamma_R \cdot J_{\text{glc},R}
    \label{eq:obj}
\end{equation}

dengan kendala:
\begin{align}
    J_{\text{glc},i} &\leq V_i \cdot \phi_i, \quad i \in \{G, R\} \label{eq:cap} \\
    \phi_G + \phi_R &\leq \Phi \label{eq:prot} \\
    J_{\text{glc},G} + J_{\text{glc},R} &\leq g_\text{avail} \label{eq:glc} \\
    \phi_G, \phi_R, J_{\text{glc},i} &\geq 0 \label{eq:nn}
\end{align}

Persamaan (\ref{eq:cap}) membatasi fluks glukosa oleh kapasitas enzim,
(\ref{eq:prot}) adalah anggaran proteom, dan (\ref{eq:glc}) adalah
ketersediaan glukosa --- knob utama (bukan O$_2$, karena efek Warburg
terjadi saat O$_2$ tersedia). Ini merupakan \textit{linear program} (LP)
yang diselesaikan menggunakan \texttt{scipy.optimize.linprog} dengan
backend HiGHS.

\subsection{Formulasi Model B (5-Parameter Kukurugya)}

Model B memaksimalkan $J_\text{ATP}$ yang sama terhadap kendala
(\ref{eq:prot})--(\ref{eq:nn}), namun cukup kecil untuk memiliki
\textbf{solusi analitik titik-sudut}. Tiga kandidat optimum:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Respirasi murni}: $\phi_R = \min(\Phi, g/V_R)$, $\phi_G=0$
    \item \textbf{Glikolisis murni}: $\phi_G = \min(\Phi, g/V_G)$, $\phi_R=0$
    \item \textbf{Campuran}: kedua kendala mengikat $\Rightarrow$ sistem $2\times 2$
\end{itemize}

Lima parameter ($\gamma_R$, $\gamma_G$, $V_R$, $V_G$, $\Phi$) diambil
dari Tabel~1 dan SI Kukurugya \cite{kukurugya2024} untuk tiga organisme:
\textit{E.\ coli}, \textit{S.\ cerevisiae}, dan sel mamalia.

\subsection{Antarmuka Bersama}

Kedua model menerima \texttt{ModelParams} yang sama dan mengembalikan
\texttt{ModelResult} yang sama (fenotipe, $J_\text{ATP}$, fraksi
fermentatif, rasio efisiensi). Ini memastikan perbandingan pada
pijakan yang setara.

\subsection{E1: Overlay Sumbu-Bersama}

Kedua model dijalankan pada grid glukosa identik ($g_\text{avail}$ dari
$10^{-6}$ hingga $2{,}5 \cdot V_G \cdot \Phi$, 300 titik) per organisme.
Keluaran diplot pada sumbu bersama: sumbu-x = $g_\text{avail}$, sumbu-y =
fraksi fluks fermentatif.

\subsection{E2: Kapasitas versus Realisasi}

Eksperimen inti. Definisikan fraksi pemanfaatan kapasitas $u_i \in (0, 1]$
per sektor (1 = operasi di V\textsubscript{max}; $<1$ = ada enzim idle).
Dua efisiensi dihitung pada parameter yang sama:

\begin{align}
    \text{Kapasitas:} &\quad (V \cdot \gamma)_i \quad \text{(gaya Kukurugya, } u=1\text{)} \label{eq:cap_eff} \\
    \text{Terealisasi:} &\quad u_i \cdot (V \cdot \gamma)_i \quad \text{(gaya Shen)} \label{eq:real_eff}
\end{align}

Margin efisiensi didefinisikan sebagai:
\begin{equation}
    m = u_R \cdot (V \cdot \gamma)_R - u_G \cdot (V \cdot \gamma)_G
    \label{eq:margin}
\end{equation}

Verdict membalik saat $m = 0$, yaitu pada $u_G = \rho \equiv (V\!\cdot\!\gamma)_R / (V\!\cdot\!\gamma)_G$.
Kami menyapu $u_G$ dari 1{,}0 ke 0{,}01 (500 titik) dengan $u_R = 1$.

\textbf{Kuantifikasi ketidakpastian (E2c):} Bootstrap 200 iterasi,
menyampel parameter dari rentang $\pm 30\%$ nilai sentral, menghitung
distribusi titik-balik, dan melaporkan 90\% CI.

\textbf{Dekomposisi atribusi (E2d):} Variasi $\pm 30\%$ pada $V_G$ dan
$V_R$ (menyimulasikan ``enzim mana yang dihitung'') untuk mengkuantifikasi
kontribusi relatif definisi enzim terhadap efek $u_G$.

\subsection{E3: Identifiabilitas (Sobol + Morris)}

Analisis sensitivitas global dengan keluaran \textbf{kontinu}: margin $m$
dari (\ref{eq:margin}) dan ambang glukosa kritis $g^* = V_R \cdot \Phi$.
Distribusi input: 6 parameter ($\gamma_R$, $\gamma_G$, $V_R$, $V_G$,
$\Phi$, $u_G$) disampling dari rentang ketidakpastian SI.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sobol} \cite{salib}: $N=1024$ basis, indeks $S_1$ dan $S_T$ (total-order)
    \item \textbf{Morris}: $N=512$ trajectories, $\mu^*$ dan $\sigma$
\end{itemize}

Parameter teratas menurut $S_T$ = pengukuran yang, bila dipastikan,
paling mengurangi ketidakpastian verdict = eksperimen penuntas.

\subsection{E3b: Sobol pada Keluaran LP (Nonlinier)}

Margin $m$ dari (\ref{eq:margin}) \textbf{linier} di $u_G$, sehingga
Sobol secara trivial menempatkan $u_G$ di peringkat pertama --- hasil
yang tautologis. Untuk menguji robustness, E3b menjalankan Sobol pada
keluaran \textbf{nonlinier} Model~A: fraksi fermentatif optimal
$f^*_G$ yang dihasilkan LP pada $g_\text{avail} = 1{,}5 \cdot g^*$
(sedikit di atas ambang transisi). Kapasitas glikolitik efektif
dimodulasi sebagai $V_G^\text{eff} = u_G \cdot V_G$, sehingga $u_G$
memengaruhi struktur kendala LP secara nonlinier (pergantian titik-sudut
aktif). Bila $u_G$ masih mendominasi pada keluaran ini, temuan E3
bersifat robust dan bukan artefak rumus.

\subsection{E4: Diagram Fase 2D}

Fenotipe LP dihitung pada grid 2D: $u_G \in [0{,}05,\; 1{,}0]$ (80
titik) $\times$ $g_\text{avail} \in [10^{-6},\; 2{,}5 \cdot V_G \cdot
\Phi]$ (80 titik) per organisme. Hasilnya divisualisasikan sebagai
heatmap kontinu (fraksi fermentatif) dengan kontur batas rezim pada
$f^*_G = 0{,}05$, $0{,}50$, dan $0{,}95$. Diagram fase ini menunjukkan
bagaimana kedua sumbu (pemanfaatan kapasitas dan ketersediaan glukosa)
berinteraksi secara simultan untuk menentukan fenotipe metabolik.

\begin{figure}[t]
    \centering
    \resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.45cm,
        block/.style={rectangle, draw, rounded corners, fill=blue!8,
                      minimum height=0.65cm, text width=3.2cm, align=center,
                      font=\scriptsize},
        data/.style={rectangle, draw, fill=green!8,
                     minimum height=0.55cm, text width=2.4cm,
                     align=center, font=\scriptsize},
        arr/.style={-{Stealth[length=2.5pt]}, thick},
    ]
        \node[data] (input) {Literatur + SI data};
        \node[block, below=of input] (m2) {\textbf{M2} Parameter Provenance};
        \node[block, below=of m2] (m1) {\textbf{M1} Model Solvers (LP + Analitik)};
        \node[block, below=of m1] (m3) {\textbf{M3} Audit: E1 + E2 + E2c + E2d};
        \node[block, below=of m3] (m4) {\textbf{M4} Identifiabilitas (Sobol + LP)};
        \node[block, below=of m4] (m5) {\textbf{M5} Visualisasi (8 figur)};
        \node[data, below=of m5] (output) {Figur (.png) + Hasil (.csv)};

        \node[block, dashed, right=0.6cm of m4] (m6)
              {\textbf{M6} ecCore FBA\\(opsional)};

        \draw[arr] (input) -- (m2);
        \draw[arr] (m2) -- (m1);
        \draw[arr] (m1) -- (m3);
        \draw[arr] (m3) -- (m4);
        \draw[arr] (m4) -- (m5);
        \draw[arr] (m5) -- (output);
        \draw[arr, dashed] (m6) -- (m4);

        \node[font=\tiny\ttfamily, right=0.2cm of input]
              {\$ python main.py};
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Bagan alir pipeline komputasi. M2 mengekstrak parameter dari literatur, M1 menyelesaikan kedua model, M3 menjalankan eksperimen audit (E1--E2d), M4 melakukan analisis sensitivitas (E3), dan M5 menghasilkan seluruh figur. Pipeline dijalankan satu-perintah: \texttt{python main.py}.}
    \label{fig:architecture}
\end{figure}
